[

  {
    "question_number": 3,
    "question": "حسب سياق النص فإن معنى \" احتُضِر\" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستدعاء",
      "الاستخلاف",
      "الإحضار",
      "النزع"
    ],
    "answer": "النزع",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "صلاة أبى بكر-رضي الله عنه - بالمسلمين تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختياره",
      "اختباره",
      "قربه (فكرته)",
      "عدالته"
    ],
    "answer": "اختياره",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "ماذا يقصد بعبارة \" حمل الكافة على احكام الشريعة \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخذ باليد",
      "تصبير المسلمين",
      "توجيه الناس",
      "قيادة الأمة"
    ],
    "answer": "قيادة الأمة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "عبارة \" ما شاء الله \" حسب السياق ، تحمل معنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف",
      "الأمان",
      "الشك",
      "التقدير"
    ],
    "answer": "التقدير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يُقصد بالضمير الهاء في كلمة \"صاحبه \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرسول صلى الله عليه وسلم",
      "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
      "السنن",
      "الأمر"
    ],
    "answer": "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "العلاقة بين (قاتل أهل الردة ) ب ( اجتمع العرب ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "نتيجة وسبب",
      "من العموم للخصوص",
      "من الخصوص للعموم"
    ],
    "answer": "سبب ونتيجة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ما هي الصفة التي عرفناها من آخر سطر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقتداء",
      "أحكام الشريعة",
      "أحكام الاجتماع"
    ],
    "answer": "الاقتداء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "حتى اجتمع العرب على الإسلام تدل على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثرة",
      "الرهبة",
      "القوة",
      "الخوف"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "أفضل عنوان لعموم النص ،هو:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع الزّيوت",
      "مشتقات الزيت",
      "اكتشاف الزيت وخواصّه",
      "صناعه الزيت وآثارها"
    ],
    "answer": "اكتشاف الزيت وخواصّه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "وفقاً لمنطوق الفقرة (1) ، أي التواريخ الآتية أقرب لتاريخ حفر أول بئر للزيت؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١٨٢٠",
      "١٨٥١",
      "١٩٠٠",
      "١٩٢٠"
    ],
    "answer": "١٨٢٠",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "تعتبر كلمة \"بترول\" في الفقرة (4) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
      "أشمل من كلمة \" زيت \"",
      "اسم لمشتق من مشتقات الزيت",
      "اسم لبعض مشتقات الزيت الثقيلة"
    ],
    "answer": "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "المقصود بــ \" الأساليب الاقتصادية \" في الفقرة (1) هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتوفرة اقتصاديًا",
      "المتقدمة تقنيًا",
      "الأسهل استعمالاً",
      "المجدية ماليًا"
    ],
    "answer": "المتقدمة تقنيًا",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "معنى كلمة \" سمة \" الواردة في الفقرة (2) هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظّرة",
      "خاصيّة",
      "أساس",
      "حاجة"
    ],
    "answer": "أساس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "من سياق العبارة نفهم أن معنى الترجمة ، هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقل بين اللغات",
      "وصف المشارب",
      "ذكر أخص المناقب",
      "سرد السيرة"
    ],
    "answer": "سرد السيرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "كلام ياقوت الحموي يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دقة الوصف",
      "رفعة الذوق",
      "التشبيه",
      "التبجيل"
    ],
    "answer": "رفعة الذوق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "النص السابق يتضمن التأكيد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأني(الاستسلام)",
      "التفاؤل",
      "التباهي (الشجاعة)",
      "التغافل"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "(دروس الحياة ) تعني ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قواعد للتعايش",
      "قواعد للتسلط",
      "رصد الاحدث",
      "التنبؤ بالمستقبل"
    ],
    "answer": "قواعد للتعايش",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "علاقة عبارة \" فإنه يضمر لك الكره \" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "نتيجة",
      "تماثل",
      "استدراك"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١",
      "٢",
      "٣",
      "٤"
    ],
    "answer": "٣",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "وفقا للنص فإن عملية استخراج النفط تمر بعدة مراحل عددها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "في أي مرحلة يتم التأكد فيها وجود النفط من عدمه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عملية الحفر",
      "البحث عن تراكيب جيولوجية",
      "البحث عن شواهد",
      "التوقع"
    ],
    "answer": "عملية الحفر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "معنى ( شواهد الوارد بالنص) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دراسات نفطية",
      "أدلة حسية",
      "أدلة معنوية",
      "دراسات بحثية"
    ],
    "answer": "أدلة حسية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "علاقة جملة (ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية ضخمة )بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "توضيح",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر .............. // عندما نقوم بالحفر ولا نجد نفط ستكون الخسارة : // عمليه التنقيب تعتبر : //",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
      "الزمن المهدر (هدر للوقت)",
      "هدر للمال",
      "غير مجدية"
    ],
    "answer": "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة",
      "أموال وجهد"
    ],
    "answer": "أموال وجهد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "يصح أن يرجع الضمير الهاء في \"غيره\" إلى كل مما يأتي باستثناء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هذا",
      "الاستخدام",
      "مثلي",
      "الورق"
    ],
    "answer": "مثلي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "علاقة (فالحاجة إليه كبيرة ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علة",
      "نتيجة",
      "تفسير",
      "تخصيص"
    ],
    "answer": "علة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع الورق ( استخدامات الشجر أكثر في الورق) ( اكثر الصناعات من الاشجار للورق)",
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
      "اكثر صناعات ثلثين للورق",
      "أقل الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق"
    ],
    "answer": "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الاشجار يستخدمون لصنع الاوراق",
      "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
      "اقل الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق"
    ],
    "answer": "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟ // يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستخدام الأقل من الأشجار في صناعة غير الورق",
      "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
      "الاستخدام الأقل من الاشجار في غير صناعة الورق",
      "الاستخدام الأكبر الأشجار في صناعة الورق"
    ],
    "answer": "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "علاقة ( مصاحبةً ...... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تعارض",
      "تلازم",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أحمد لديه حمى شديدة،\nمصاحبةً بصداع وآلام في الرأس"
  },
  
  {
    "question_number": 36,
    "question": "علاقة( ورافقه ........ ) بما قبها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلازم",
      "تماثل",
      "تفسير",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage":  "أصيب أحمد بالحمى ،\nورافقه الصداع والحرارة"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "يتبين من النص أن حالة الكاتب............. // النص يصف شخصية الكاتب أنه ......... // اسلوب الكاتب كان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفائل",
      "منقاد",
      "ساذج(ساذجة)",
      "فطن"
    ],
    "answer": "ساذج(ساذجة)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "تدل جمله تذهب من راسي كسقوط دمعه الطفل على...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السرعة",
      "التأثير",
      "الضعف"
    ],
    "answer": "السرعة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  }
]
